\chapter{Ähnliche Anwendungen}
\label{cpt:aehnliche_anwendungen}
In diesem Kapitel werden drei Anwendungen analysiert, deren Hauptfunktion mit \gls{RDS-PP} zu tun hat. Dabei werden sie vor allem im Hinblick auf die Anforderungen an unser Projekt verglichen bzw. erörtert, welche Funktionen wie weit in einer dieser Anwendungen schon umgesetzt wurde. 
\section{Pilotanwendung der TU-Dresden}
\label{sec:TUDresden}
Die \gls{TU} Dresden veröffentlichte am 28.08.2012 ein Dokument mit dem Titel \enquote{Pilotanwendung des RDS-PP}. Dieser beschäftigt sich mit dem Kennzeichensystem \gls{RDS-PP} an komplexen Anlagentechnik des Technikums \enquote{\gls{ZET}} der \gls{TU} Dresden. Das ganze Projekt wurde von der \gls{VGB} finanziell gefördert und unterstützt. Im folgenden Abschnitt wird der Aufbau des Projekts erläutert, welcher im Anschluss noch kurz im Hinblick auf die Anforderungen der Studienarbeit bewertet wird.
\subsection{Aufbau}
Zu Beginn wurden die Anforderungen des Projekts dargestellt, bzw. welche Funktionen die Pilotanwendung besitzen soll:
\begin{itemize}
	\item Identifikatoren (Kennzeichen und deren Verkettung sowie Klartexte) konsistent speichern und dabei die Hierarchie/erstellte Zuordnung entsprechend anzeigen.
	\item Benutzerverwaltung mit unterschiedlichen Berechtigungen beim Zugriff auf gespeicherte Daten. Diese müssen dem \gls{VGB} und der interessierten Öffentlichkeit zugänglich gemacht werden.
	\item Verfügungsstellung von Projektdaten (Sitzungsprotokolle, Einführungsmaterialien in die Thematik \gls{RDS-PP} und normative Grundlagen).
\end{itemize}
Anhand dieser Anforderungen wurde eine webbasierte Lösung als Ziel gesetzt. Da es bei der Pilotanwendung hauptsächlich um das Halten und Darstellen der Identifikatoren geht, wird in dem Dokument hauptsächlich auch nur die Datenbankstruktur und Visualisierung grob umrissen. 
\cite{tudresden:pilot}
\subsection{Bewertung} 
Die Pilotanwendung der \gls{TU} Dresden beschäftigt sich sehr umfangreich mit den Anforderungen, die Kraftwerkstruktur in einer Datenbank abzulegen und davon die Zugriffe zu verwalten. Dies ist auch für die Umsetzung der Studienarbeit nötig. Dort kann jedoch auf die Aspekte der Benutzerverwaltung verzichtet werden.

Leider sind alle Links zu Seiten der \gls{TU} Dresden, auf denen die Pilotanwendung verfügbar gemacht wurde, nicht mehr abrufbar. Aus diesem Grund haben wir uns mit dem Professor in Verbindung gesetzt, der damals die Leitung des Projektes inne hatte. Dadurch erhielten wir zwei Dokumente, die bei der Einführungspräsentation zu Projektbeginn erstellt wurden.

Im Rahmen des Projektes ist ein kleines Skript entstanden, welches die \gls{RDS-PP} Schlüssel mit einer Mustererkennung zerlegt und in eine hierarchische Struktur bringt, die als Baumstruktur dargestellt werden kann. Als Technologie dafür wurde Perl als Skriptsprache und Javascript für die dynamisierten \gls{SVG} verwendet. Ein kleines Beispiel davon, welches sich im Browser öffnen und darstellen lässt, erhielten wir zusätzlich auch noch. In \autoref{img:beispielTUD} ist eben dieses Beispiel mit dem ausklappbaren Muster als Baumstruktur erkennbar.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{BeispielanwendungTUD}
	\caption{Beispielausgabe des Perl-Skripts des Pilotprojekts der TU-Dresden}
	\label{img:beispielTUD}
\end{figure}


% kurze Projektbeschreibung
% Funktionen der Webanwendung

\section{App: RDS-PP von TIPWARE}

Die deutsche Firma \enquote{TIPWARE GmbH }veröffentlichte am 12.08.19 eine App zu \gls{RDS-PP}. Diese orientiert sich an dem \gls{RDS-PP}-Standard der \gls{VGB} und ist auf Deutsch und Englisch verfügbar. Die App ist sowohl für Android-Geräte wie auch für iOS-Geräte gratis verfügbar. Im folgenden Abschnitt werden die einzelnen Funktionen der App näher erläutert. Im Anschluss wird die App dann noch als Gesamtpaket und im Zusammenhang mit den Anforderungen dieser Studienarbeit bewertet.

\subsection{Funktionen}

Die App besteht grundsätzlich aus einem Parser, der \gls{RDS-PP}-Kennzeichnungen decodieren kann. Eine Abbildung dieses Parsers ist in \autoref{fig:tipware_muster} zu finden. Dort befindet sich im ersten Textfeld das Kennzeichen, welches decodiert werden soll. Sollte in diesem Textfeld nichts stehen, wird eine kleine Hilfestellung angezeigt, wie ein Kennzeichen auszusehen hat. Immer, wenn ein neues Zeichen eingetippt wird, versucht der Parser direkt eine verständliche Information daraus zu extrahieren.
Über das Kamera-Symbol oben rechts lässt sich ein QR-Code zu einem Kennzeichen einlesen, wodurch nicht mehr das Kennzeichen eingetippt werden muss.

Eine weitere Funktion bildet die Möglichkeit, eigene Kennzeichen einzulesen. Dazu müssen die eigenen RDS-PP-Daten einer Anlage oder des gesamten Anlagenparks als Datei auf der Webseite von TIPWARE hochgeladen werden. Danach sind diese Kennzeichen über den Parser abrufbar.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{3_img/tipware_muster}
		\caption{Parser der TIPWARE App}
		\label{fig:tipware_muster}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{3_img/tipware_fehler}
		\caption{Fehler beim Parsen eines Kennzeichens}
		\label{fig:tipware_fehler}
	\end{subfigure}
	\caption{RDS-PP-Parser der Firma TIPWARE}		
\end{figure}

\subsection{Bewertung}

Die Hauptfunktion der App ist der Parser, der einen \gls{RDS-PP}-Code decodiert. Jedoch ist dieser Kennzeichenparser nicht korrekt, das wird beispielsweise in \autoref{fig:tipware_fehler} aufgezeigt. Hier sieht man eigentlich ein eingegebenes Dokumentenkennzeichen. Mit diesem Kennzeichen wird ein Dokument für technische Anforderungen und Auslegungen klassifiziert, was dem übergeordneten Management zugeordnet ist.

Die App erkennt zwar noch durch das Vorzeichen, dass es sich um ein Dokument handelt, alle anderen Daten, welche dazu angezeigt werden sollen, passen aber nicht zu dem Kennzeichen. Außerdem wird nicht angezeigt, ob es sich bei der Eingabe um ein valides Kennzeichen handelt, oder ob das Kennzeichen fehlerhaft ist.
Die App setzt zwar einen Kennzeichenparser um, wie er auch für diese Studienarbeit benötigt wird, jedoch funktioniert dieser nicht fehlerfrei. 

So muss als Fazit gesagt werden, dass die Hauptfunktion der Anwendung nur ungenügend umgesetzt wurde. Dies spiegelt sich auch in den Downloadzahlen im Google-Playstore wieder (Downloads: 10+, Stand 22.04.20). \cite{tipware:rdsppApp}

\section{App: RDS 81346 von System Engineering A/S}

Am 01.07.16 veröffentlichte die dänische Firma \enquote{System Engineering A/S} die App \enquote{RDS 81246}. Auch sie ist gratis im Google-Playstore sowie im App-Store verfügbar. Die App wurde entwickelt, um auf einfache Weise Klassifikationscodes für technische Systeme und deren Dokumente zu finden. Außerdem ist sie in 4 verschiedenen Sprachen erhältlich (Deutsch, Englisch, Dänisch und Französisch), wobei die Klartexte zu den Kennzeichen-Codes immer auf Englisch sind.

\subsection{Funktionen}

Bei dieser App handelt es sich im Prinzip um eine strukturierte Zusammenfassung aller möglichen Kennzeichencodes, die es gibt. Alle Codes wurden in fünf verschiedenen Listen zusammengetragen (Funktionale-Systeme, Technische-Systeme, Komponenten-Systeme, Plätze und Dokumente). Ein Ausschnitt einer solchen Liste wird in \autoref{fig:sysEngiListe} dargestellt. Für die jeweiligen Kennzeichencodes gibt es dann noch eine vollständige Definition sowie ein paar Beispiele (siehe \autoref{fig:sysEngiDefinition}). 
Um ein Objekt zu klassifizieren, kann einfach dessen Namen in die Suchleiste eingegeben werden. Sollte dieses Objekt als Beispiel in einem Code der ganzen Liste vorhanden sein, wird dieser Code angezeigt.
Als zusätzliche Funktion erlaubt es die App unternehmensspezifische Begriffe einzufügen.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[t]{.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{3_img/sysEngiListe}
		\caption{Liste aller Kennzeichen für Technische-Systeme}
		\label{fig:sysEngiListe}
	\end{subfigure}
	\hspace{0.033\linewidth}
	\begin{subfigure}[t]{.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{3_img/sysEngiDefinition}
		\caption{Detailansicht eines Kennzeichens der Liste}
		\label{fig:sysEngiDefinition}
	\end{subfigure}
	\caption{Beispielscreenshots der App: RDS 81346}		
\end{figure}

\subsection{Bewertung}

Diese App erfüllt prinzipiell seine Anforderungen, einem das Auffinden von Klassifizierungcodes zu erleichtern. Trotz alledem sind diese Codes nur eine einzelne, kleine Komponente eines gesamten \gls{RDS-PP}-Kennzeichen.

Das bedeutet, die App deckt keinen einzigen Punkt der Anforderungen ab, welche an die Studienarbeit gestellt wurden. Sie enthält weder einen Parser, um komplette Kennzeichen einzugeben und deren Bedeutung darzustellen, noch ein Assistent, der das Erstellen eines Kennzeichen erleichtern soll. Auch eine Möglichkeit, seine Kraftwerkstruktur mittels Identifikatoren zu speichern, ist mit dieser App nicht möglich.

Es handelt sich lediglich um eine strukturierte Liste von Kennzeichencode-Ausschnitten, welche mit einer Suchfunktion versehen wurde. Die App hat trotz allem im Play-Store mehr Downloads (1000+, Stand 22.04.20) als die Anwendung von TIPWARE. \cite{sysengi:rds81346}
% Funktionen
% fehlende Funktionen
